Por outro lado, enxergam-se como passos futuros para a abordagem deste trabalho os seguintes itens:

% %FIXME: acho que isso poderia estar dentro de uma subsecao, mas eu gostei como fluiu. acho que pode deixar assim, mas pode ser que alguem da banca peca para colocar em uma subsecao --> ok

\begin{itemize}
    \item Avaliar a eficácia dessa abordagem para o cenário de sinais contínuos que, por sua vez, é mais complexo por não haver uma segmentação clara entre os sinais -- como no nosso contexto.
          Apesar disso, sinais contínuos são muito mais próximos do contexto real de uso da língua de sinais e, por conta disso, possuem uma grande sinergia com a linha de pesquisa iniciada aqui.

    \item Explorar outros atributos linguísticos que atualmente não considerados no subconjunto incipiente adotado, para ampliar as \textit{features} do \textit{dataset} introduzido aqui.
          Isso contribuirá para prover mais contexto sobre a estrutura linguística dos sinais aos modelos, os quais precisarão tornar-se gradualmente mais robustos à medida em que são aprofundados cenários mais reais de uso da língua -- como no exemplo dos sinais contínuos.

    \item Produzir um corpus de sinais mais amplo e diversificado para a língua de sinais, utilizando a estratégia de anotação de atributos linguísticos introduzida aqui.
          Conforme discutido anteriormente, os \textit{datasets} atualmente disponíveis para as línguas de sinais são pequenos e pouco diversificados em comparação àqueles utilizados pelo \acrfull{nlp} para alcançar o estado da arte em outros tipos de linguagens.
          Além disso, técnicas modernas e mais robustas de \acrlong{dl} são orientadas a dados e demandam vocabulários cada vez maiores.

    \item Por fim, avaliar o desempenho da abordagem deste trabalho no cenário online (ou em tempo real) de reconhecimento de sinais.
          Uma vez que é um objetivo de longo prazo contribuir para que a área de \acrshort{slr} consiga prover ferramentas para contextos reais da língua, é importante conhecer sua eficácia também para cenários online afim de assegurar que a direção percorrida pela linha de pesquisa permanece alinhada com esse propósito conforme evolui.
          %   tempo de inferência e potenciais gargalos
\end{itemize}

% próximos passos --------------
% - extender features fonologicas
% - utilizar sinais continuos
% - juntar datasets diferentes para produzir um corpora maior e mais diversificado (a nossa abordagem é genérica e pode ser usada em outros datasets ?)
% - ? pipeline de sistema real / online ?


